\documentclass[12 pt, a4paper]{article}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{mathtext}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{indentfirst}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titlesec}

\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[pdfa, hidelinks]{hyperref}


\oddsidemargin=0 cm
\textwidth=16 cm
\textheight=24 cm
\topmargin=0 cm
\headheight=0 cm
\headsep=0 cm

\parindent=0.5 cm


\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother




\begin{document}

\renewcommand{\refname}{Литература}

\setcounter{page}{1}


\noindent
УДК 517.9 \\
\begin{flushleft}
\textbf{Краевые задачи для некоторых уравнений составного типа с вырождением}
\end{flushleft}

\bigskip

\small

\noindent
\copyright \ \textbf{Жигжитжапов Бато Валерьевич} \\
студент, \\
ФГБОУ "БГУ им. Д. Банзарова" \\
670000, Дальневосточный федеральный округ, Республика Бурятия, г. Улан-Удэ, ул. Смолина, 24 "а" \\
zhbat120401@gmail.com


\bigskip



\bigskip


\bigskip


\normalsize

Цель данной работы – получение достаточных условий существования и
единственности решений для некоторых начально-краевых задач для уравнений
в частных производных составного типа с вырождением.

Уравнения в частных производных применяются повсеместно для
моделирования различных процессов в науке, технике, экономике. Тем не
менее, в данный момент они остаются малоизученными и ведется активная
работа по их исследованию.

Уравнения составного типа относятся к неклассическим. В данной работе
исследуется псевдоэллиптическое уравнение с несколькими типами
вырождений старшей производной. Получаются достаточные условия для
существования и единственности регулярных решений в пространстве
Соболева . Особое внимание уделяется влиянию вырождения на эти условия.

Применяется метод Фурье, благодаря которому задача сводится к
изучению краевой задачи для линейного ОДУ с переменными
коэффициентами.

Полученные результаты можно обобщить на более общие случаю
вырождения.


\end{document}
