\documentclass[12 pt, a4paper]{article}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{mathtext}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{indentfirst}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titlesec}

\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[pdfa, hidelinks]{hyperref}


\oddsidemargin=0 cm
\textwidth=16 cm
\textheight=24 cm
\topmargin=0 cm
\headheight=0 cm
\headsep=0 cm

\parindent=0.5 cm


\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother




\begin{document}

\renewcommand{\refname}{Литература}

\setcounter{page}{1}


\noindent
УДК 532.517 \\
\begin{flushleft}
\textbf{МАТЕМАТИЧЕСКОЕ МОДЕЛИРОВАНИЕ ПРОЦЕССА ФИЛЬТРАЦИИ НЕЛИНЕЙНЫХ ФЛЮИДОВ В МНОГОСЛОЙНЫХ СРЕДАХ}
\end{flushleft}

\bigskip

\small

\noindent
\copyright \ \textbf{Каюмов Шукур} \\
кандидат физико-математических наук, \\
доцент, \\
Ташкентский государственный технический университет \\
Узбекистан, 100095, Ташкент, ул. Университетская, 2 \\
е-mail: kayumovmatemic@gmail.com


\bigskip

\noindent
\copyright \ \textbf{Марданов Арслан Пардаевич} \\
старший преподаватель, \\
Ташкентский государственный технический университет \\
Узбекистан, 100095, Ташкент, ул. Университетская, 2 \\
е-mail: apardayevich@mail.ru


\bigskip

\noindent
\copyright \ \textbf{Хаитов Тожибой Омонович} \\
старший преподаватель, \\
Ташкентский государственный технический университет \\
Узбекистан, 100095, Ташкент, ул. Университетская, 2 \\
е-mail: tojiboy.xaitov.77@gmail.ru


\bigskip

\normalsize

\ \ Изучению процесса фильтрации в многослойных средах, имеет определенную историю, и они в основном посвящена к процессам движение ньютоновских флюидов как однофазных, так и многофазных случаях. Пористые среды являются многослойными структурами и их можно моделировать различными способами. При моделирование этих сред учитывается гидродинамические связи между слоями или их считает несвязанными (изолированными) пластами. Существует различные методы моделировании (Мятив-Гринского, Шелкачев-Гусейнзаде, Хантуша) предполагающие проницаемости и пористости этих слоев по отношении к другим слоям резко различными и как следствие движения флюидов в них происходить по различными направлениям [1]. Предлагаемой работе рассмотрен трехслойный пласт состоящей из хорошо проницаемого (область $\Omega_{2}$) соседствующей (снизу и сверху) плохо проницаемыми  пластами (область $\Omega_{1}$ и $\Omega_{2}$). При этим области $\Omega_{2}$ содержит в себе структурированный флюидов (при фильтрации этих флюидов в пласте существует три зоны: зона ползучести, зона аномальности и зоны линейности с неизвестными подвижными границами), а верхний и нижние области ($\Omega_{1}$ и $\Omega_{2}$)  заполнено флюидами имеющие вязко-пластические характеристики основанной на нелинейные аппроксимации функциональной связи между градиентом давления и скоростью фильтрации [2].

Математическая модель этой задачи следующие: необходимо найти непрерывные функции ${{U}_{i}}\left( x,\,z,\,t \right)\,\,\,\,\,\left( i=1,\,3 \right)$ и ${{U}_{2}}\left( x,\,t \right)$ а также границы подвижных зон ${{l}_{1}}\left( x,\,t \right)$ и ${{l}_{2}}\left( x,\,t \right)$ из следующей системы:

$$\frac{\partial }{\partial x}\left( {{}_{e}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{e}} \right)\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial x} \right)+{{\varphi }_{1}}\frac{\partial {{U}_{1}}}{\partial z}{{|}_{z={{h}_{1}}}}-{{\varphi }_{2}}\frac{\partial {{U}_{3}}}{\partial z}{{|}_{z={{h}_{2}}}}=$$
 $$={{M}_{e}}\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial z},\,\,\,\,\,\,x\in {{\Omega }_{2}},\,\,\,\,\,z\in \left( {{H}_{1}};\,{{H}_{2}} \right),\,\,\,\,\,t>0,\,\,\,\,e=\overline{1,\,3} \eqno (1)$$       			
$$\frac{\partial }{\partial z}\left( {{\varphi }_{2\gamma -1}}\left( z \right)\frac{\partial {{U}_{2\gamma -1}}}{\partial z} \right)={{M}_{2\gamma -1}}\frac{\partial {{U}_{2\gamma -1}}}{\partial t},\,\,\,\,\,\,z\in \left( {{D}_{1}},\,{{D}_{2}} \right);\,\,\,\,\,\gamma =\overline{1,\,2},\,\,\,\,\,\,t>0. \eqno(2)$$
с начальными

$${{U}_{2}}\left( x,\,0 \right)={{U}_{0}}\left( x \right),\,\,\,\,\,{{U}_{2\gamma -1}}\left( x,\,z,\,0 \right)={{U}_{0}}\left( x,\,z \right),\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\left( \gamma =\overline{1,\,2} \right), \eqno(3)$$                   		
и граничными
$${{a}_{11}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{1}} \right)\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial x}{{|}_{x={{x}_{0}}}}+{{b}_{1}}{{U}_{2}}\left( x,\,t \right){{|}_{x={{x}_{0}}}}={{\psi }_{0}}\left( t \right),\,\,\,\,{{a}_{2}}{{}_{3}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{3}} \right)\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial x}{{|}_{x=L}}={{\psi }_{1}}\left( t \right),\eqno(4)$$									
$${{a}_{0}}{{\varphi }_{1}}\left( z \right)\frac{\partial {{U}_{1}}}{\partial z}{{|}_{\begin{smallmatrix}
 z=0 \\
 x\in [{{x}_{0}},\,L]
\end{smallmatrix}}}=0,\,\,\,\,\,\,\,\,{{a}_{3}}{{\varphi }_{3}}\left( z \right)\frac{\partial U}{\partial z}{{|}_{\begin{smallmatrix}
 z={{H}_{3}} \\
 x\in [{{x}_{0}},\,L]
\end{smallmatrix}}}=0, \eqno(5)$$
а также условиями на границах зон:
$${{\Phi}_{1}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{1}} \right)\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial x}{{|}_{x={{l}_{1}}-0}}={{\Phi}_{2}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{2}} \right)\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial x}{{|}_{x={{l}_{1}}+0}}, \eqno(6)$$
$${{\Phi}_{2}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{2}} \right)\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial x}{{|}_{x={{l}_{2}}-0}}={{\Phi}_{3}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{3}} \right)\frac{\partial {{U}_{2}}}{\partial x}{{|}_{x={{l}_{2}}+0}},\,\,\,\,{{U}_{2}}\left( x,\,t \right){{|}_{x={{l}_{r}}-0}}={{U}_{2}}\left( x,\,\,t \right){{|}_{x={{l}_{r}}+0}},\,\eqno(7)$$ 	
где
$${{\Phi}_{e}}\left( \left| \nabla {{U}_{2}} \right|,\,{{\beta }_{e}} \right)=\left\{ {{k}_{2}}/{{\mu }_{2}}\left( 1-{{\beta }_{2}}{{\gamma }_{0}}/\left| \nabla {{U}_{2}} \right| \right),\,\,\,x\in \left( {{x}_{0}};\,{{l}_{1}}-0 \right);\, \right.$$                             $$\left( {{k}_{2}}\cdot \left| \nabla {{U}_{2}} \right| \right)/\,\left( {{\mu }_{2}}\left( {{\beta }_{2}}+\left| \nabla {{U}_{2}} \right| \right) \right),\,x\in \left( {{l}_{1}}+0;\,{{l}_{2}}-0 \right);  \left. {{k}_{2}}/{{\mu }_{3}},\,\,x\in \left( {{l}_{2}}+0;\,L \right)\, \right\},\,\,(r,e)=\overline{1,\,2}$$
$${{a}_{1}}=\left\{ 1;\,0 \right\},\,\,{{b}_{1}}=\left\{ 0;\,1 \right\}.\,\left| {{a}_{1}} \right|+\left| {{b}_{1}} \right|\ne 0, {{\varphi }_{2\gamma -1}}\left( z \right)=\overline{{{\varphi }_{0}}}\left( {{\beta }_{2\gamma -1}}+\left| \nabla {{U}_{2\gamma -1}} \right| \right)/\left( \nabla {{U}_{2\gamma -1}} \right).$$

Ввиду нелинейности задача (1)-(7) она решается применением методов итерации (для нелинейных членов, а также по времени t) и потоковым методом разностной прогонки [3]. Разработанные вычислительные алгоритмы апробирован на тестовых данных. По ним можно судить о динамике изменения давления в пластах, определить величины перетоков между пластами, что позволяет сделать вывод о практическом применимости данной работы.

\bigskip

\textbf{Ключевые слова:} математическая модель, пористая среда, многослойный, изолированный, ползучесть, зона аномальности, подвижные границы, структурированный флюид, вычислительный алгоритм.

\begin{thebibliography}{99}
	
\small
	
\bibitem{b1}
Гусейнзаде М. А., Колосовская А. К. Упругий режим в одно пластовых и многопластовых системах. М. «Недра». 1972. 321 с.

\bibitem{b2}
Каюмов Ш., Марданов А.П., Хаитов Т.О., Каюмов А.Б. Математического моделирования структурированных флюидов в связанных пластах. Сборник трудов международной научной конференции «Актуальные проблемы прикладной математики, информатики и механике». Воронеж. 2020, с. 934-942.

\bibitem{b3}
Qayumov Sh., Mardanov A.P., Xaitov T.O., Qayumov A.B. Multiparameter  mathematical models of the problem of problem of filtration of unstructured and structured fluids. E3S. Web of conferences 264. 01030(2021)  https://doi. Org/10.1051/t3s conf/2021 26401030.

	
\end{thebibliography}


\end{document} 