\documentclass[12 pt, a4paper]{article}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{mathtext}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{indentfirst}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titlesec}

\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[pdfa, hidelinks]{hyperref}


\oddsidemargin=0 cm
\textwidth=16 cm
\textheight=24 cm
\topmargin=0 cm
\headheight=0 cm
\headsep=0 cm

\parindent=0.5 cm


\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother




\begin{document}

\renewcommand{\refname}{Литература}

\setcounter{page}{1}


\noindent
УДК 000.00 \\
\begin{flushleft}
\textbf{Определение точечных источников в задачах тепломассопереноса}
\end{flushleft}

\bigskip

\small

\noindent
\copyright \ \textbf{Пятков Сергей Григорьевич} \\
доктор физико-математических наук, \\
ученое звание профессор, \\
Югорский государственный университет \\
Россия, 628012, Ханты-Мансийск, ул. Чехова, 16 \\
s$\underline{\hphantom{1}}\,$pyatkov@ugrasu.ru


\bigskip

\noindent
\copyright \ \textbf{Неустроева Любовь Владимировна} \\
Югорский государственный университет \\
Россия, 628012, Ханты-Мансийск, ул. Чехова, 16 \\
starkovalv@mail.ru


\bigskip


\normalsize

Данная работа посвящена  исследованию вопросов существования и единственности решения задач определения функции источников по
точечным данным  переопределения. Исследования важны с точки зрения большого количества приложений, прежде всего в задачах
определения источников распространения загрязняющих веществ в воздухе или жидкости, актуальность подтверждается большим вниманием к
данной тематике и, в частности, огромным количеством работ.
Мы рассматриваем  вопрос об определении вместе с решением правой части специального вида в уравнении
\begin{equation}\label{0eq01}
u_{t}-\Delta u +\sum_{i=1}^{n}a_{i}(x)u_{x_{i}}+a_{0}(x)u= \sum_{i=1}^mN_i(t)\delta(x-x_i)+f_{0}(t,x),
 \end{equation}
 где $(x,t)\in Q=(0,T)\times G$, $G$ - пространство ${\mathbb R}^{n}$,   полупространство ${\mathbb R}^{n}_+$, или область в ${\mathbb R}^{n}$ ($n=1,2,3$) с  компактной границей $\Gamma\in C^{2}$.
 Уравнение \eqref{0eq01} дополняется краевыми и начальными условиями
\begin{equation}\label{0eq02}
    Bu|_{S}=g,\  \ u|_{t=0}=u_{0}(x),\ \ S=(0,T)\times \Gamma,
    \end{equation}
где либо  $Bu=\frac{\partial u}{\partial \nu}+\sigma u$, либо $Bu=u$ ($\nu$ единичная внешняя нормаль к $\Gamma$). Заданы
также условия переопределения
\begin{equation}\label{0eq03}
    \ u(y_{j},t)=\psi_{j}(t),\  j=1,2,\ldots,s.
\end{equation}
Пусть
$\vec{a}=(a_{1},a_{2})$ при $n=2$ и
$\vec{a}=(a_{1},a_{2},a_{3})$ при  $n=3$. Скобки
$(\cdot,\cdot)$ обозначают скалярное произведение  ${\mathbb
R}^{n}$. Мы предполагаем, что
    \begin{equation}\label{eq14}
a_{i}\in W_{\infty}^{2}(G),\ \nabla \varphi_{j}, \Delta \varphi_{j}, a_{0}\in L_{\infty}(G),.
    \end{equation}
где $j\leq m,\  \ i\leq n$. Введем функции
 $$
\varphi_{i}(x)=\frac{1}{2}\int_{0}^{1}(\vec{a}(x_{i}+\tau
(x-x_{i})),(x-x_{i}))\,d\tau.
$$
Пусть   $\delta_{j}=min_{i}r_{ij}, j=1,2,\ldots,s$, где
$r_{ij}=|x_{i}-y_{j}|$. Введем матрицу  $A_{0}$ с элементами
 $a_{ji}=e^{\varphi_{i}(y_{j})}$ если
$|x_{i}-y_{j}|=\delta_{j}$ и $a_{ji}=0$ в противном случае. Мы
предполагаем, что $ det{A}_{0}\neq 0$, $ u_{0}(x)\in
W_{2}^{1}(G)$, $u_{0}(x)|_{\Gamma}=g(x,0)$ если  $Bu = u$.
Фиксируем  $\lambda\geq 0$  и предположим, что
\begin{multline}\label{eq15}
e^{-\lambda t}g\in W_{2}^{1/4,1/2}(S) \ (\textrm{для}\
Bu=\frac{\partial u}{\partial \nu}); \\ e^{-\lambda t} g\in
W_{2}^{3/4,3/2}(S) \ (\textrm{для} \ Bu=u),\ f_{0}e^{-\lambda
t}\in L_{2}(G).
    \end{multline}
     Пусть $w_{0}$ есть решение задачи
\begin{equation}\label{eq602} w_{0t}+Lw_{0} =f_{0}(t,x),
 Bw_{0}|_{S}=g,   w_{0}|_{t=0}=u_{0}(x).\
 \end{equation}
 После замены
 $w=e^{-\lambda t}(u-w_{0})$, задача
(\ref{0eq01})-(\ref{0eq02}) сведется к задаче
\begin{multline}\label{eq605}
w_{t}+Lw+\lambda w = \sum_{i=1}^m e^{-\lambda
t}N_i(t)\delta(x-x_i),\\
    Bw|_{S}=0,\  \ w|_{t=0}=0,
        \end{multline}
\begin{equation}\label{eq607}
    w(y_{j},t)=e^{-\lambda t}(\psi_{j}(t)-w_{0}(t,x_{j}))=e^{-\lambda t}\tilde{\psi}_{i}(t),\
    \end{equation}
    где $ j\leq m.$
  Пусть  $V_{\gamma}(t)=\frac{
e^{-\gamma^{2}/4t}}{4\pi t}$ при  $n=2$ и
$V_{\gamma}=\frac{\gamma
e^{-\gamma^{2}/4t}}{2\sqrt{\pi}t^{3/2}}$ при  $n=3$.
Предположим, что имеет место  представление
  \begin{equation}\label{eq8}
 \tilde{\psi}_{j}(t)=
   \int_{0}^{t}V_{\delta_{j}}(t-\tau)\psi_{0j}(\tau)d\tau,\     \psi_{0j}e^{-\lambda t}\in L_{2}(0,T).
    \end{equation}
Пусть  $W_{p,B}^{1}(G)$ есть пространство функций $u\in
W_{p}^{1}(G)$, удовлетворяющих однородным условиям Дирихле если
$Bu=u$ и $W_{p,B}^{1}(G)=W_{p}^{1}(G)$ если $Bu\neq u$. Пусть
 $W_{p,B}^{-1}(G)$ -- двойственное пространство к  $W_{q,B}^{1}(G)$.

 {\bf Теорема. } {\it Пусть    $p\in (1,n/(n-1))$ и в случае
 $G={\mathbb R}^{n}_{+}$ $a_{i}=0$ $(i=1,2,\ldots,n)$. Тогда существует   $\lambda_{2}$
такое, что при       $\lambda\geq \lambda_{2}$, если условия
{\rm (\ref{eq15}), (\ref{eq8})} выполнены,  то существует
единственное решение $(u,\vec{N})$ задачи {\rm
(\ref{0eq01})-(\ref{0eq02})} такое, что  $u=e^{\lambda
t}(w_{0}+w)$, где   $w_{0}\in W_{2}^{1,2}(Q)$, $e^{\lambda
t}w_{0}$ есть решение задачи  {\rm (\ref{eq602})}, $w\in
L_{2}(0,T;W_{p,B}^{1}(G))$ есть решение задачи {\rm
(\ref{eq605})}, $w_{t}\in L_{2}(0,T;W_{p,B}^{-1}(G))$, and
$w\in W_{2}^{1,2}(Q_{\varepsilon})$, где
$Q_{\varepsilon}=\{(x,t)\in Q:\ |x-x_{i}|>\varepsilon \ \forall
i\leq m\}$  для всех $\varepsilon>0$, $e^{-\lambda t}
N_{i}(t)\in  L_{2}(0,T)$ $(i=1,\ldots,m)$.}

Доказательство основано на асимптотических представлениях, приведенных в работе \cite{b1}. Мы получаем теоретические результаты и строим алгоритм, позволяющий определить точечные источники по дополнительным данным в точках, лежащих в области. Полученные результаты могут быть использованы при создании численных алгоритмов решения ряда экологических задач.

\bigskip

\textbf{Ключевые слова:} параболическая задача, начально-краевая задача, функция Грина, асимптотика, существование, единственность.



\begin{thebibliography}{99}
	
\small
	
\bibitem{b1}
Pyatkov~S., Neustroeva~L. On some asymptotic representations of solutions to elliptic
    equations and their applications~// Complex Variables and
    Elliptic Equations. 2021. Vol.~66. N.~6-7.
    P.~964--987.

	
\end{thebibliography}


\end{document} 