\documentclass[12 pt, a4paper]{article}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{mathtext}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{indentfirst}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titlesec}

\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[pdfa, hidelinks]{hyperref}


\oddsidemargin=0 cm
\textwidth=16 cm
\textheight=24 cm
\topmargin=0 cm
\headheight=0 cm
\headsep=0 cm

\parindent=0.5 cm


\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother




\begin{document}

\renewcommand{\refname}{Литература}

\setcounter{page}{1}


\noindent
УДК 517.968.73 \\
\begin{flushleft}
\textbf{Задача Коши, связанная с перидинамической моделью нагрева}
\end{flushleft}

\bigskip

\small

\noindent
\copyright \ \textbf{Юлдашева Асал Викторовна} \\
кандидат физико-математических наук, \\
филиал МГУ в Тшакенте \\
Узбекистан, 100060, Ташкент, ул. А.Темура, 22 \\
yuasv86@mail.ru


\bigskip

\textbf{Благодарности}

Работа выполнена при финансовой поддержке.


\bigskip


\normalsize

Задача теплообмена в
телах со сложной, термически неоднородной микроструктурой
описывается следующим интегро-дифференциальным уравнением с начальным условием
\begin{gather}
\label{eq1}
\frac{\partial u(x,t)}{\partial t}\ =\ \int\limits_{D}
K(x,y)\,[u(x,t) - u(y,t)]\, dy\ +\ f(x,t),   \quad  x\in D, \
t>0,
\label{eq2}
\ u(x,0) = \varphi (x),  \quad \ x\in D,
\end{gather}
где $D \subset\mathbb{R}^2\ -$ область с кусочно-гладкой
границей.

Здесь предполагается, что неизвестная функция $u :
D \times[0,T] \to \mathbb{R}$, ядро $K : D \times D \to
\mathbb{R}$ и внешняя сила $f:D \times[0,T]\to\mathbb{R}$
являются скалярными функциями.

Интегральный оператор  уравнения (\ref{eq1}) имеет
специальное сильно сингулярное ядро, которое
вблизи диагонали $x=y$ имеет вид
$$
K(x,y)\ =\ \frac{c_n}{|x-y|^2}\ +\ \gamma(x,y),
$$
где $\gamma(x,y)$ интегрируемая функция, и выполняется граничное
условие
$$
\frac{\partial}{\partial \nu_x}\, K(x,y)\ =\ 0, \quad
x\in\partial D, \quad y\in D.
$$

Здесь $\nu=\nu(x)\ -$ внешняя нормаль к границе $\partial D$
области $D$ в точке $x\in\partial D $.

Решением задачи (\ref{eq1})-- (\ref{eq2}) назовём
функцию $u\in C^2\big\{[0,T]\to W_2^\alpha(D)\big\}$,
удовлетворяющую уравнению (\ref{eq1}) и начальным условиям (\ref{eq2}).

Основной результат данной работы заключается в следующем.

{\bf Теорема.} {\it  Пусть $0<\alpha<1$.
Для любого $T>0$ и любых $\varphi\in W_2^\alpha(D)$, $\psi\in
W_2^\alpha(D)$ и $f\in C\big\{[0,T]\to
W_2^\alpha(D)\big\}$ существует, и при том единственное,
решение задачи (\ref{eq1})-- (\ref{eq2}) из класса $C^2\big\{[0,T]\to
W_2^\alpha(D)\big\}$.}



\bigskip

\textbf{Ключевые слова:} перидинамика, интегро-дифференциальное уравнение, задача Коши, метод Раделения переменных, пространство Соболева.



\begin{thebibliography}{99}
	
\small
	
\bibitem{b1}
Sih G. C. Heat conduction in the infinite medium with lines of discontinuities // Journal of Heat Transfer. 1965. 87.P. 293--298.

\bibitem{b2}
Bobaru F., Duangpanya M. The peridynamic formulation for transient heat conduction //International Journal of Heat
and Mass Transfer. 2010. № 53. P. 4047--4059. 

	
\end{thebibliography}


\end{document} 